\documentclass[12pt, a4paper]{report}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[a4paper, left=2cm, right=2cm, top=2.5cm, bottom=2cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{titlesec}

\title{Rapport de stage}
\author{Pierre Le Luron}
\date{10 Juin 2016}

\pagestyle{headings}
\titleformat{\chapter}[display]
  {\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\Large}

\lstset{
  language=C++, 
  inputencoding=utf8,
  extendedchars=true,
  literate={é}{{\'e}}1 {è}{{\`e}}1 {à}{{\`a}}1,
}

\begin{document}
\includepdf{titlepage}
\chapter*{Remerciements}
  \paragraph{}
  Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont contribué au succès de mon stage et qui m'ont aidé lors de la rédaction de mon rapport.
  \paragraph{}
  Tout d'abord, je remercie \textbf{Valérie \textsc{Dantec}}, ma tutrice, pour m'avoir fait confiance, pour avoir su me guider et me motiver dans le cadre de mon stage.
  \paragraph{}
  Je remercie aussi \textbf{Valérie \textsc{Marc}} et \textbf{Mounir \textsc{Lallali}} pour leur suivi et pour l'aide apportée dans la rédaction de mon rapport.
  \paragraph{}
  Je remercie également \textbf{Michel \textsc{Beney}} et tout le personnel du \textbf{SIAME} de m'avoir accueilli dans leur service.
\tableofcontents

\chapter{Introduction}
  \paragraph{}
  Ce stage, d'une durée de deux mois, a consisté à apporter une solution de studio virtuel pour le service du SIAME de L'UBO.
  \paragraph{}
  Ce rapport présente le travail que j'ai effectué lors de mon stage au sein du SIAME. Il s'est déroulé du 18 avril au 10 juin 2016. Il m'a permis d'approfondir mes connaissances en programmation graphique ainsi que de rechercher des techniques d'analyse d'image et de résolution de systèmes linéaires. Ce stage m'a aussi montré comment développer en contexte de travail collaboratif~: produire du code lisible, documenté et propre; utiliser des outils de gestion de versions,...
  \paragraph{}
  Le stage consistait à créer un logiciel qui a pour but d'afficher un décor 3D qui coincide avec une vidéo pour des besoins d'incrustation. J'ai choisi de faire ce projet car j'estimais avoir les compétences pour réaliser le moteur graphique du logiciel; cela fait plusieurs années que je suis passionné par la programmation graphique et je voulais utiliser mes connaissances pour mener à bien ce projet. Quant à l'autre partie du logiciel, qui est d'analyser les images pour récupérer les paramètres de la caméra; c'est seulement ma curiosité et des notions d'algèbre linéaire qui m'ont motivé à effectuer cette tâche avec soin.

  \paragraph{}
  Le projet proposé était très intéressant, et m'a donné un aperçu des problématiques présentes dans un domaine dans lequel j'aimerais travailler (programmation graphique) et qui s'inscrit dans le cadre de ma formation. Ce stage m'a aussi apporté des connaissances qui me serviront dans ces domaines et dans la réalisation de projets personnels.
  
  \paragraph{}
  Ce rapport comporte en premier lieu une présentation du service, puis chaque étape de réalisation du projet et enfin, en conclusion, je résume les apports de ce stage. Le contenu de ce rapport n'est pas uniquement focalisé sur le travail de développement, mais aussi sur le travail de réflexion qui m'a amené à faire des choix sur le logiciel créé.

  \section{Le SIAME}
    \paragraph{}
    Le \href{http://www.univ-brest.fr/siame}{SIAME} est le Service d'ingénierie, d'Appui et de Médiatisation pour l'Enseignement de l'UBO. Il a pour vocation d'accompagner les enseignants et enseignants-chercheurs dans leurs activités d'enseignement à l'Université à titre individuel ou dans un contexte d'équipe pédagogique. Il met pour cela à disposition des formations, des méthodes pédagogiques, des TICE, des visioconférences, ...
    \subsubsection{Interventions}
    \paragraph{}
    Le SIAME a en charge l'audiovisuel de toutes les composantes de l'UBO et intervient dans une vingtaine d’amphis et environ 200 salles de cours. Son rôle est de veiller à ce que le matériel audiovisuel soit installé et fonctionne correctement. Les installations de matériel sont faites soit en fixe, soit en mobile à la demande, pour des cours ou des conférences. Le SIAME fournit aussi des modes d'emploi pour le matériel, ainsi que des démonstrations à l'utilisation en amont des prestations.
    \subsubsection{Formations}
    \paragraph{}
    Le SIAME propose des stages pour découvrir des méthodes, se former à des outils, actualiser ses compétences ou approfondir des connaissances, principalement destinées aux enseignants. Des ateliers d'échange et des `tables rondes' permettent aussi le partage entre personnels enseignants, non-enseignants et étudiants, d'expériences relatives à une thématique ou une problématique. Les ateliers d'utilisation d'outils numériques proposent aux participants d'être guidés/accompagnés dans la découverte, la prise en main, la manipulation de divers outils numériques en vue d'une utilisation future, en autonomie. Des groupes de recherche-actions peuvent se constituer sur un projet commun, d'étude ou d'expérimentation, lié à l'enseignement et donnant lieu à des observations et questionnements et/ou propositions et suggestions. Le SIAME met aussi en place un programme de formations à destination des doctorants, pour leur permettre de valider des crédits.
    \subsubsection{TICE}
    \paragraph{}
    De nombreuses TICE sont mises à disposition par le SIAME dans un contexte de pédagogie : 
    \begin{itemize}
    \item les tableaux blancs interactifs, pour dynamiser les cours,
    \item les boîtiers de votes, pour susciter l'intérêt des étudiants,
    \item les classes virtuelles, pour l'apprentissage et la collaboration à distance;
    \item Moodle, pour avoir un support de cours en ligne pour les enseignants.
    \end{itemize}
    \subsubsection{Production de ressources multimédias}
    \paragraph{}
    Le SIAME propose un service d'écriture, de tournage et de montage de films destinés aux enseignants qui le souhaitent pour illustrer leurs cours ou conférences. Des GoPro, des caméras professionnelles, du matériel de prise de son, des micros HF et des régies de montage sont disponibles. Les locaux sont aussi équipés d'un plateau de tournage qui permet de filmer dans des conditions audio et vidéo professionnelles.
    \paragraph{}
    Les podcasts servent à enregistrer les cours, conférences, tables rondes... pour pouvoir les diffuser ultérieurement. Ils peuvent être audios, et/ou vidéos avec éventuellement un document support (diaporama, ...). Ils peuvent être mis en ligne sur un site internet ou sur Moodle. Le SIAME met à disposition des magnétophones numériques, des ordinateurs portables, une régie portable avec caméras tourelles, et un serveur pour héberger les podcasts.
    \subsubsection{Visioconférences}
    \paragraph{}
    Le SIAME organise des visioconférences dans le cadre de cours à distances, tutorats, réunions, séminaires, colloques, soutenances de stage ou thèse,... Elles peuvent se faire point à point (entre deux sites distants) ou en multipoints avec plusieurs sites distants. Elles s'organisent soit dans des salles dédiées, soit de n'importe où sur un ordinateur portable, un smartphone ou une tablette numérique, grâce au logiciel Scopia. De nombreuses salles sont équipées dans toutes les UFR de l'UBO.
    \subsubsection{Méthodes pédagogiques}
    \paragraph{}
    Le SIAME propose des méthodes pédagogiques afin d'améliorer les cours des enseignants de l'UBO~:
    \begin{itemize}
    \item la classe inversée, qui consiste à recevoir les cours en amont et de travailler la pratique;
    \item l'apprentissage par projet;
    \item l'apprentissage par problème, pour que les étudiants apprennent par eux-même;
    \item les MOOC, des cours retransmis en direct sur internet.
    \end{itemize}

  \section{Projet}
    \paragraph{}
    L'objectif de ce projet est de réaliser à terme une solution de studio virtuel. Un studio virtuel permet de faire évoluer un ou plusieurs acteurs dans des décors 3D produits en images de synthèse, le décor étant recalculé pour chaque modification de cadrage. Le SIAME dispose d'un plateau vidéo équipé d'un fond vert, permettant l'incrustation vidéo.
    \paragraph{}
    Ce plateau permet de tourner des vidéos dans le cadre des services destinés aux enseignants proposés par le SIAME. L'objectif du projet serait de pouvoir ajouter une fonctionnalité d'immersion; de faire évoluer les acteurs dans une salle de classe, par exemple.
    \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{plateau.png}
    \caption{Plateau du SIAME}
    \label{plateau}
    \end{figure}
    \paragraph{}
    L'intérêt de ce projet serait de conserver la cohérence entre plateau réel et plateau virtuel. Les objets présents seraient répertoriés et mesurés afin qu'ils coincident avec leurs homologues virtuels. Le point crucial de ce projet serait de pouvoir mesurer la position, l'orientation et la focale de caméras qui filment le plateau, afin d'intégrer le décor avec précision.
    \paragraph{}
    Par exemple, un acteur pourrait passer derrière une table, et une partie de son corps serait cachée. La superposition des décors réels et virtuels doit donc être cohérente et précise pour que les transitions paraissent naturelles.
    \paragraph{}
    Des solutions professionnelles de studio virtuel existent, mais sous forme de services et souvent trop chers pour l'utilisation que le SIAME en fera. De plus, il y a peu de cohérence dans la scène~: la vidéo est découpée et placée au bon endroit dans la scène virtuelle, à l'inverse de ce que l'on veut faire.
    Beaucoup de logiciels sont disponibles pour effectuer cette tâche en plusieurs étapes (After Effects, VRay, LuxRender...) mais ils présentent des problèmes pour notre utilisation~:
    \begin{itemize}
    \item aucune automatisation sur des réglages préalables,
    \item beaucoup de réglages pour s'adapter au plateau et matériel,
    \item uniquement en post-production, pas de direct ou différé,
    \item difficulté à faire opérer tous ces logiciels simultanément.
    \end{itemize}
    \paragraph{}
    Or, des besoins d'immersion rendraient intéressant le fait de pouvoir opérer sur un flux vidéo, et cela demande de l'attention à propos des performances du logiciel. De plus, compiler ces fonctionnalités en un seul programme pourrait présenter de meilleures performances et une praticité d'emploi.

    \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=17cm]{studio_virtuel_exemples.png}
    \caption{Exemples de studios virtuels utilisés à la télévision}
    \label{studio_virtuel_exemples}
    \end{figure}

  \section{Planning}
    \begin{samepage}
    \paragraph{}
    Le sujet du stage paraissait ambitieux pour une durée de deux mois; on a alors découpé le logiciel demandé en plusieurs sous-systèmes réalisables et fonctionnels séparément~:
    \begin{itemize}
    \item le sous-système d'affichage d'un environnement 3D aux mesures du plateau,
    \item le sous-système de superposition de l'environnement avec une vraie image prise sur le plateau,
    \item le sous-système de calcul de la position et de l'orientation de la caméra.
    \end{itemize}
    \end{samepage}
     Initialement, il était prévu de développer les 2 premiers sous-systèmes... mais finalement, la réalisation du troisième sous-système apparaît aussi dans le planning et demandera peut-être des aménagements si le temps venait à manquer.
  \section{Outils}
    \paragraph{}
    Pour développer en C++, nous avons utilisé un environnement sous Linux, l'éditeur de texte \href{http://www.sublimetext.com}{Sublime Text 3}, la suite gcc, le debugger gdb, et de la documentation en ligne.
    \paragraph{}
    Pour la gestion de versions, nous avons utilisé git avec des sauvegardes sur un dépôt distant hébergé sur \href{http://gitlab.com}{GitLab}. Ces sauvegardes sont effectuées une à deux fois par jour pour garantir aucune perte du travail réalisé.
    \paragraph{}
    Pour le portage sous Windows, l'environnement \href{https://msys2.girhub.io/}{MSYS2} et la suite de compilateurs \mbox{\href{http://mingw-w64.org}{MinGW-w64}} ont servi d'intermédiaires pour créer les fichiers exécutables et les bibliothèques de liens dynamiques propres à cette plateforme.

\chapter{Affichage du décor 3D}
  \section{Choix des techniques}
    \paragraph{}
    Le décocage/encodage vidéo, l'analyse vidéo et le rendu 3D sont des procédés bénéficiant très fortement du parallélisme. Prenons comme exemple une station de travail~: Son processeur comporte 4 à 8 coeurs, mais sa carte graphique en a environ 1000 (!) moins puissants certes, mais qui présentent quand même un très fort gain de performance. J'ai donc choisi d'utiliser des bibliothèques qui permettent le travail parallèle sur les cartes graphiques (OpenGL, OpenCL, CUDA...).
    \paragraph{}
    Etant donné que nous devons faire appel à du rendu traditionnel, On utilisera \href{http://www.opengl.org}{OpenGL} version 4.5, multi-plateforme et largement supporté sur les machines professionnelles. Le choix du langage importe peu, j'ai alors choisi le C++ par aisance.
    \paragraph{}
    J'ai décidé d'utiliser \href{www.blender.org}{Blender} pour créer les modèles 3D, car c'est un logiciel libre et gratuit. De plus, il est possible d'exporter sous plusieurs formats différents. Pour charger ces modèles, j'ai choisi la bibliothèque \href{http://www.assimp.org}{ASSIMP} qui supporte les formats fournis par Blender. ASSIMP transforme les données présentes dans ces fichiers en un format standard et simple à analyser.
    \paragraph{}
    OpenGL ne gérant pas les fenêtres dans lesquelles on doit afficher notre scène 3D, j'ai fait le choix d'utiliser \href{http://Www.glfw.org}{GLFW}, libre, gratuit et multi-plateformes. La partie mathématique du calcul 3D est assistée par \href{glm.g-truc.net}{GLM}, comportant des fonctions et structures relatives aux vecteurs et matrices.
  \section{Développement}
    \subsection{Introduction}
      \paragraph{}
      Dans un premier temps, on mesure les dimensions du plateau pour créer un modèle 3D simple qui le représente, puis on essaie de charger ce modèle, pour avoir une idée de la façon dont ASSIMP représente ces données. Il est utile de savoir que dans de nombreux formats 3D, la scène est une hiérarchie d'objets, chacun ayant des enfants influencés par ses coordonnées spatiales. Il faut donc utiliser une fonction récursive pour aplatir la scène et donner à chaque objet sa position finale. On remarque aussi que ASSIMP transforme les positions des objets pour échanger les axes Y et Z, et il faudra en tenir compte.
      \paragraph{}
      Une fois que nous avons extrait les données de ASSIMP dans un format nous convenant, on cherche à les afficher basiquement avec OpenGL. La dernière version d'OpenGL permet l'utilisation d'une fonctionnalité très intéressante~: Le \emph{Direct State Access}. Avant cette version, les fonctions modifiant les ressources d'OpenGL opéraient sur l'objet actuellement \emph{bind}; autrement dit actif. Par exemple, pour allouer une texture~:
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=1, lastline=5]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}
      \paragraph{}
      On remarque que c'est difficile à lire et à maintenir~: Il faut que les arguments coincident, que \emph{tex\_id} soit valide, mais surtout~: chaque appel à une fonction qui modifie une ressource doit tenir compte de la ressource actuellement bind. Dans certains cas, le debugging peut être très compliqué, car on modifie une ressource sans vraiment savoir laquelle c'est. De plus, il faut gérer les informations propres à ces ressources à l'extérieur de celles-ci (ici le type de la texture, \emph{GL\_TEXTURE\_2D}).
      \paragraph{}
      Or, avec le Direct State Access, toutes ces fonctions sont changées pour prendre un nouvel argument~: la ressource que l'on veut modifier. Le code est donc beaucoup plus clair, et chaque appel à OpenGL peut être compris individuellement sans son contexte.
      \paragraph{}
      L'équivalent du code précédent en OpenGL 4.5 est donc~:
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=7, lastline=10]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}
      \paragraph{}
      Grâce à cette technique, on peut alors coder efficacement avec OpenGL. Dans un premier temps, on affiche juste les maillages 3D, sans lumières ni matériaux, puis petit à petit on ajoute les propriétés de matériaux, les lumières, les images plaquées sur les objets....
    \subsection{Techniques performantes de rendu}
      \subsubsection{Deferred Rendering}
        \paragraph{}
        Des techniques performantes de rendu sont envisagées et recherchées; la plus attirante était le \emph{deferred rendering}~: performante, et indifférente de la compléxité de la scène. Le principe de cette technique est d'afficher les informations basiques de chaque pixel (position, normale, couleur...) dans un \emph{Frame Buffer Object} (\emph{FBO}), autrement dit un écran virtuel. Ces informations (dites \emph{G-Buffer}) sont calculées très rapidement, et données à la passe de rendu qui calcule la couleur finale des pixels (voir figure~\ref{deferred_rendering}).
        \paragraph{}
        Cette technique est performante dans le fait qu'on peut déterminer quels objets sont visibles ou non~: dans le cas d'une scène ou les objets sont affichés du plus loin au plus près, une technique traditionnelle dite \emph{forward} prendrait du temps de calcul à afficher un pixel qui sera plus tard obstrué, et ceci de multiples fois. En `délayant' le calcul final (et gourmand), on sait exactement ce qu'il y a à afficher.
        \paragraph{}
        D'autres techniques plus complexes portent ce concept plus loin~: Le \emph{deferred texturing} délaye aussi l'application des images vers la passe finale, mais requiert des contraintes exigeantes en rapport avec l'architecture des cartes graphiques modernes. Des solutions de contournement sont essayées mais demandent plus de puissance de calcul.
        \paragraph{}
        Le \emph{visibility buffer} introduit par Intel\footnote{\href{http://jcgt.org/published/0002/02/04/}{The Visibility Buffer~: A Cache-Friendly Approach to Deferred Shading}} est l'aboutissement de cette technique~: seuls des identifiants uniques de triangles sont calculés pour chaque pixel. C'est le travail de passes intermédiaires de retrouver les valeurs utiles. Cette approche n'est pas considérée à cause de sa complexité.
        \paragraph{}
        Ces techniques souffrent tout de même d'inconvénients, à cause de la bande passante des cartes graphiques. C'est la première limitation que cherchent à éliminer les optimisations les plus courantes. Prenons un deferred renderer classique~: Il faut environ 30 octets pour représenter les données dans le G-Buffer, ce qui fait une taille de 60MB pour un écran de 1920x1080 pixels. Cela est raisonnable pour des cartes graphiques modernes, mais on oublie une autre technique très importante pour avoir de belles scènes~: le \emph{Multi-Sample Anti-Aliasing} (ou \emph{MSAA}). Il permet de lisser les bords des objets pour éviter d'avoir un effet d'`escalier' (ou \emph{aliasing}) en prenant plusieurs échantillons, mais un FBO utilisant cette technique multiplie sa taille en fonction du nombre d'échantillons, 8 étant souvent une référence. Nous nous retrouvons alors avec une taille de G-Buffer de 480MB, ce qui est énorme. Les cartes modernes disposent d'une bande passante entre 40 et 100 GB/s, mais des FBO si grands signifie qu'il y aura des problèmes de fragmentation, de cohérence de cache... autrement dit, de très mauvaises performances.
        \paragraph{}
        Ces techniques empêchent donc d'utiliser de nombreux samples de MSAA, et se replient sur des filtres de post-processing qui analyse les formes (\emph{FXAA}, \emph{MLAA}, \emph{SMAA}...) mais ils n'égalent pas la qualité du MSAA.

        \begin{figure}[!h]
        \centering
        \includegraphics[width=12cm]{deferred_rendering.png}
        \caption{Exemple du contenu d'un G-Buffer (couleur diffuse, normale et position)}
        \label{deferred_rendering}
        \end{figure}

      \subsubsection{Tiled shading}
        \paragraph{} 
        D'autres optimisations sont aussi disponibles, tels que le \emph{Tiled deferred shading} ou le \emph{Clustered Shading} pour éviter de faire des itérations sur toutes les lumières de la scène. Ces techniques découpent l'écran en `tiles' de quelques pixels de côté (souvent 16x16) et calculent quelles lumières influencent chaque `tile'. Chaque tile est finalement affichée en prenant en compte ses propres lumières l'influençant, évitant donc de calculer les contributions de celles qui ne la touchent pas.
        \paragraph{}
        Cette technique demande beaucoup de connaissances sur les intersections entre différents types d'objets~: le cône de vue et chaque tile sont représentés par un \emph{frustum}, autrement dit une pyramide tronquée. Les lumières en point et en cône (ou `spot-lights') peuvent être paramétrées respectivement par des sphères et des cônes. Les formules d'intersection sont souvent des approximations car il n'existe pas de modèle physiquement correct. On peut alors se retrouver avec beaucoup de faux positifs, qu'on pourra en partie éliminer en approximant les frustums comme étant des boîtes.
        \paragraph{}
        Dans le format standard de ASSIMP, l'atténuation des lumières est définie par la formule suivante~:
        \[
          f(d)=\frac{1}{K_c+d*K_l+d^2*K_q}
        \]
        avec~: \\
        $K_c$ le coefficient constant d'atténuation, \\
        $K_l$ le coefficient linéaire d'atténuation, \\
        $K_q$ le coefficient quadratique d'atténuation, \\
        $d$ la distance entre le point éclairé et la lumière.
        \paragraph{}
        Pour estimer le rayon des sphères qui définissent les lumières, il faut trouver une valeur de $d$ pour que $f(d)=0$. Or $f(d)$ étant une hyperbole, $K_c+d*K_l+d^2*K_q$ doit être égal à $\infty$. On admet donc une valeur de $d$ pour laquelle on obtient une atténuation assez faible pour que la lumière ne soit pas visible. On a donc $f(d)=a$, avec $a>0$, qu'on peut résoudre comme suit~:
        \[
          d=\frac{-K_l + \sqrt{K_l^2-4*K_q*(K_c-\frac{1}{a})}}{2*K_q}
        \]
        On pourrait utiliser $a=\frac{1}{256}$ pour profiter de la précision des couleurs, mais on préfère diviser une valeur plus grande par la composante maximale de la couleur de la lumière pour ne pas avoir des rayons trop grands~: $a=\frac{5}{256*max(C_r, C_g, C_b)}$.
        \paragraph{}
        Ces optimisations sont écartées car les plateaux virtuels seront des petites scènes avec peu de lumières, qui de plus éclaireront toute la surface du studio.
      \subsubsection{Forward+}
        \paragraph{}
        On se replie alors sur une solution plus traditionnelle, appelée \emph{forward+}~: On affiche d'abord la géométrie mais uniquement en calculant la profondeur des pixels. Avec cette information, on pourrait extraire la position des pixels et trier la contribution des lumières comme pour du \emph{Tiled shading}, mais on va plutôt s'en servir comme d'un `semi-G-Buffer' pour savoir si un pixel est visible ou non.
        \paragraph{}
        Après cette première passe (appelée \emph{Z-prepass}), on ré-affiche notre scène pour calculer la couleur finale des pixels, mais on compare la profondeur précédemment écrite avec celle qu'on veut écrire~: si elle n'est pas la même, ce pixel n'est pas visible. Cela évite donc de calculer la couleur de pixels qui ne seront pas affichés, problème qu'on voulait régler en utilisant le deferred rendering.
      \subsubsection{Command Queue, MultiDrawIndirect}
        \paragraph{}
        Un inconvénient cependant, est d'afficher la géométrie deux fois~: Le GPU s'en charge plutôt bien, mais si on ne fait pas attention, le CPU peut avoir des difficultés à envoyer beaucoup de commandes de rendu.
        \paragraph{}
        Le moyen typique d'envoyer de la géométrie à OpenGL est le suivant~:
        \paragraph{}
        \begin{minipage}{\textwidth}
        \lstinputlisting[firstline=12, lastline=21]{rapport_code.cpp}
        \end{minipage}
        \paragraph{}
        Si on a beaucoup d'objets, la queue d'action peut être saturée et beaucoup de cycles du CPU vont être passés dans le driver OpenGL. Une solution est donc d'utiliser une \emph{Command Queue}~: On ajoute des commandes de rendu dans une queue et on demande à OpenGL d'exécuter les instructions contenues dans la queue dès que celle-ci est remplie.
        \paragraph{}
        \begin{minipage}{\textwidth}
        \lstinputlisting[firstline=23, lastline=28]{rapport_code.cpp}
        \end{minipage}
        \paragraph{}
        Cette technique fait partie de nombreuses optimisations pour réduire le \emph{Driver Overhead}, c'est-à-dire le temps passé par le CPU dans le driver OpenGL. Il existe des ressources très intéressantes et utiles à propos de ces techniques\footnote{\href{http://slideshare.net/CassEveritt/approaching-zero-driver-overhead}{Approaching Zero Driver Overhead}}, mais elles sont relativement modernes et ne sont disponibles que pour OpenGL 4.3+.

    \subsection{Ombres portées}
      \paragraph{}
      Les ombres portées apportent du réalisme à la scène mais à un prix coûteux de performances~: on affiche la scène du point de vue de la lumière, et on écrit les profondeurs dans une texture (appelée \emph{shadow map}). Lors du rendu, on compare la projection d'un pixel dans le référentiel de la lumière avec cette profondeur déjà écrite; à l'aide d'une simple opération, on sait si ce pixel est dans l'ombre ou non. Cette technique est plutôt coûteuse pour un résultat grossier; On peut voir de l'aliasing sur les bords des ombres, et même avec en filtrant la shadow map, on obtient des ombres trop nettes, et donc peu réalistes.
      \paragraph{}
      Après quelques recherches sur ce sujet, on tombe sur le \emph{Variance Shadow Mapping}\footnote{\href{http://www.punkuser.net/vsm/}{Variance Shadow Maps}}, une technique facile à implémenter~: au lieu de stocker la profondeur des pixels dans la shadow map, on stocke la profondeur et le carré de la profondeur. Lors de la passe finale, l'interpolation linéaire sur la shadow map permet de récupérer les moments $M_1$ et $M_2$ qui permettront de calculer la moyenne $\mu$ et l'écart-type $\sigma^2$ grâce aux formules suivantes~: 
      \[
        \mu=E(x)=M_1
      \]
      \[
        \sigma^2=E(x^2)-E(x)^2=M_2-M_1^2
      \]
      \paragraph{}
      On utilise ensuite l'inégalité de Bienaymé-Tchebychev pour avoir la limite supérieure de la quantité de lumière reçue par un pixel~:
      \[
        P(x\geq t)\leq p_{max}(t)\equiv {\sigma^2}/{\sigma^2 + (t-\mu)^2}
      \]
      avec $t$ la profondeur du pixel dans le référentiel de la lumière pour $t>\mu$. On obtient uniquement la limite supérieure, mais elle est une bonne approximation pour la quantité de lumière reçue.
      \paragraph{}
      On obtient des résultats plus doux avec cette technique, mais elle bénéficie fortement d'un filtre de convolution pour lisser encore plus les bords, accompagnée d'une légère perte de qualité (et de performances). On applique alors un flou gaussien séparable (en 2 passes) de $5\times5$, mais on remarque des artéfacts lorsque qu'un pixel dans l'ombre est très près de l'objet qui le cache. On peut régler une partie de ce problème en changeant les domaines pour les moments $M_1$ et $M_2$ ou en augmentant le nombre de bits par pixel de la \emph {shadow map}. Mais le plus intéressant reste à calculer l'intensité du flou en fonction de la distance par rapport à la lumière, et ce n'est possible que grâce aux \emph{Summed-Area Tables}, ou chaque valeur d'un tableau est la somme de tous ses élements se situant en haut à gauche. L'intérêt de cette technique est de pouvoir calculer la somme de valeurs dans un rectangle en temps constant~:
      \[
        \sum_{\substack{ x_0<x<x_1 \\ y_0<y<y_1}} i(x,y)=I(A)+I(D)-I(B)-I(C)
      \]
      avec~: \\ $A=(x_0,y_0)$, \\ $B=(x_1,y_0)$, \\ $C=(x_0,y_1)$, \\ $D=(x_1,y_1)$ étant les points du rectangle. \\
      En faisant la moyenne de cette somme, on peut donc avoir un flou avec une taille non-constante, mais la génération rapide de la table est complexe car elle requiert de la récursivité, difficile à implémenter avec des \emph{compute shaders}. La technique est alors écartée et nous gardons juste le flou gaussien.

      \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[width=10cm]{vsm.png}
      \caption{Comparaison entre ombres classiques (PCF) et VSM}
      \label{vsm}
      \end{figure}

      \paragraph{}
      Nous nous retrouvons donc avec un moteur de rendu robuste offrant des performances acceptables pour l'utilisation que nous allons en faire.

    \section{Profiling}
      \paragraph{}
      Pour mesurer les performances de l'application, on utilise \href{http://apitrace.github.io}{APItrace}, qui permet de garder une trace des appels à OpenGL et d'afficher leurs temps d'exécution (voir figure~\ref{apitrace}).
      \paragraph{}
      Cet outil est déjà très pratique pour débugger des comportements non attendus d'OpenGL, que gdb ou d'autres outils ne peuvent pas mettre en évidence car beaucoup d'états se trouvent dans le driver ou dans la mémoire de la carte graphique. Il est possible de récupérer ces états dans notre application mais cela nécessite beaucoup d'appels à \emph{glGet*}, difficile à mettre en place et lent à l'exécution. APItrace se charge de ce problème en `retraçant' l'application et en récupérant les variables d'OpenGL à l'endroit où l'utilisateur en a besoin.
      \paragraph{}
      On peut donc consulter le contenu des textures, des FBO, des buffers propres à OpenGL, ce qui accélère grandement le processus de debugging. Il est concevable de juste se pencher sur le problème et de dérouler les algorithmes à la main mais le pipeline d'OpenGL est plutôt complexe; il est facile de passer des heures si ce n'est des jours pour corriger des erreurs courantes, ce qui n'arriverait pas avec APItrace.

      \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[width=17cm]{apitrace.png}
      \caption{Interface de APItrace pour debug et profile}
      \label{apitrace}
      \end{figure}

    \section{Problèmes rencontrés}
      \paragraph{}
      Nous nous sommes heurtés à quelques problèmes~:
      \paragraph{}
      Le choix de la bibliothèque pour charger des images était compliqué~: en cherchant sur internet, \href{http://cimg.eu}{CImg} est conseillé par de nombreuses personnes. L'implémentation des fonctions de chargement d'images commencent alors, mais lors du debugging nous nous rendons compte que l'image charge les canaux séparément; pour une image RGB nous avions une image pour chaque couleur. Or, OpenGL demande que les images soient chargées avec des données entrelacées (pour des besoins de cache). On cherche alors d'autres bibliothèques qui s'intègrent mieux avec OpenGL et on trouve \href{http://www.lonesock.net/soil.html}{SOIL}, mais ce n'est qu'une surcouche de \href{https://github.com/nothings/stb}{stb\_image}, que nous décidons alors d'utiliser.
      \paragraph{}
      Beaucoup de temps (2 semaines) a aussi été passé sur le développement du deferred renderer alors que peu de ses composants ont été réutilisés pour la version finale. Néanmoins, cela m'a appris à me servir de techniques modernes~: les compute shaders, qui permettent d'utiliser les nombreux coeurs de la carte graphique pour faire des calculs personnalisés; des techniques de réduction de G-Buffer, en utilisant des \emph{half floats} ou en faisant du \emph{packing}; et du frustum culling.
      \paragraph{}
      Des problèmes de synchronisation sont aussi survenus lors de l'utilisation des compute shaders~: dans un premier temps, on demandait à OpenGL de retourner dans la RAM système les résultats de calculs pour qu'on puisse les traiter avec le CPU. Pour une seule image de rendu, il y avait donc plusieurs allers-retours entre le CPU et le GPU, et chacun était obligé d'attendre la fin de l'exécution de l'autre. On obtenait alors de très mauvaises performances~: environ 160 millisecondes de traitement par image rendue. La solution a été d'utiliser les fonctions indirectes d'OpenGL pour pouvoir décharger une partie du travail du CPU sur le GPU, et aussi d'optimiser une partie des compute shaders pour s'exécuter en $O(n)$ au lieu de $O(n^2)$.

\chapter{Incrustation}
  \section{Image fixe}
    \paragraph{}
    L'affichage du décor 3D ayant bien avancé et permettant d'afficher à peu près n'importe quels modèles, il faut ensuite essayer de superposer les images produites avec le logiciel avec des photos prises dans le studio.
    \paragraph{}
    Une table est alors placée sur le plateau et sa position est marquée avec des pastilles; ses dimensions et distances par rapport aux murs sont mesurées (approximativement) avec un pointeur laser pour pouvoir la placer dans le décor virtuel. De même pour une caméra, mais une pastille de plus est placée sur le fond vert pour savoir quel point elle vise. Une photo est prise et extraite en format jpeg.
    \paragraph{}
    Les paramètres de la caméra (position, orientation, focale) sont inscrits dans un fichier texte qui sera chargé par l'application. Le programme se chargera de superposer la photo avec la scène 3D en tenant compte de ces paramètres, pour voir si les objets sont cohérents.
    \paragraph{}
    \begin{minipage}{\textwidth}
    \lstinputlisting[firstline=30, lastline=41]{rapport_code.cpp}
    \end{minipage}
    \subsection{Distorsion}
      \paragraph{}
      Malheureusement, la photo présente des distorsions dues à la faible focale de la caméra; les lignes sont représentées comme étant des courbes. La scène 3D étant affichée comme si l'objectif de la caméra virtuelle était parfaitement rectilinéaire, les images ne peuvent pas coincider. On cherche alors des méthodes de correction; mais les techniciens audiovisuel me disent que les vidéos prises pendant les tournages ne sont que très rarement corrigées.
      \paragraph{}
      Pour que les images coincident alors, il faut appliquer de la distorsion à la scène 3D. Après quelques recherches, on trouve la formule de \emph{Brown-Conrady} (sans coefficients tangentiels pour simplifier)~:
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \[
        \vec{d}=\vec{u}(1+K_1r^2+K_2r^4+\cdots)
      \]
      avec~:\\
      $ \vec{d}=(x_d,y_d)$  étant le point après distorsion, \\
      $ \vec{u}=(x_u,y_u)$  étant le point avant distorsion, \\
      $ \vec{c}=(x_c,y_c)$  étant le centre de distorsion, \\
      $ K_n$  étant le $n$ème coefficient de distorsion, \\
      $ r=\sqrt{(x_u-x_c)^2+(y_u-y_c)^2}$ , \\
      $ \cdots$  étant une série infinie.
      \end{minipage}

      \paragraph{}
      Cette formule nécessitant un nombre infini de coefficients, il existe plusieurs approximations~:
      \begin{itemize}
        \item Modèle polynomial du 3ème ordre~: $\vec{d}=\vec{u}(1-K_1+K_1r^2)$, le paramètre étant $K_1$,
        \item Modèle polynomial du 5ème ordre~: $\vec{d}=\vec{u}(1+K_1r^2+K_2r^4)$, les paramètres étant $K_1$ et $K_2$,
        \item Modèle de PTLens\footnote{Logiciel de correction d'images \href{http://epaperpress.com/ptlens}{PTLens}}~: $\vec{d}=\vec{u}(a*r^3+b*r^2+c*r+1-a-b-c)$, les paramètres étant $a$, $b$, et $c$.
      \end{itemize}
      \paragraph{}
      Pour trouver ces paramètres, il faut calibrer les objectifs des caméras avec \href{http://hugin.sourcefourge.net}{Hugin}. Il existe aussi \href{http://lensfun.sourceforge.net}{lensfun}, une base de données qui répertorie des objectifs d'appareils photo existants. Pour les caméras du SIAME, ces paramètres ont été approximés pour que les images coincident.
      \paragraph{}
      On peut donc ajouter des options de chargement dans le fichier de configuration~:
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=43, lastline=47]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}

      \subsubsection{Tesselation}
      \paragraph{}
      Les trois modèles ci-dessus sont implémentés dans l'application, et transforment les sommets des modèles 3D pour obtenir la bonne distorsion. Mais on se heurte à un problème~: la position des points est certes correcte, mais les lignes tracées entre eux sont toujours droites.
      \paragraph{}
      Le seul moyen de remédier à ce problème est d'ajouter des points sur ces lignes jusqu'à ce que le résultat soit acceptable. Pour ne pas à modifier les modèles 3D, on peut utiliser la tesselation, technique d'OpenGL qui permet de multiplier le nombre de points facilement et à moindre coût. Il suffit de spécifier le facteur et la formule pour calculer les points générés (dans notre cas, une simple interpolation linéaire) et le résultat final devient correct. Comme notre scène ne comporte déjà pas beaucoup de géométrie, il n'y a pas d'impact sur les performances (voir figure~\ref{distortion} (notez les surfaces qui s'intersectent de façon incorrecte quand il y a de la distorsion sans tesselation)).
      \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[width=17cm]{distortion.png}
      \caption{Scène sans distorsion, avec distorsion, puis avec tesselation $\times16$}
      \label{distortion}
      \end{figure}
    \subsection{Superposition}
      \paragraph{}
      On peut alors superposer les images prises en studio avec celles capturées par le logiciel. Un petit utilitaire a même été développé pour le faire avec les deux images et avec comme option la possibilité d'ajuster les paramètres de la caméra en temps réel (voir figure~\ref{superposition}).
      \begin{figure}[!h]
      \centering
      \includegraphics[width=17cm]{superposition.png}
      \caption{Capture de l'utilitaire qui permet de superposer les images réelles et virtuelles}
      \label{superposition}
      \end{figure}
      \paragraph{}
      La superposition se montre correcte pour les murs du plateau et le dessus de la table; malheureusement ses pieds ne correspondent pas. Cela est dû au fait que nous n'avions pas mesuré les dimensions complètes de la table, uniquement la longueur, hauteur et largeur. Nous pouvons donc en déduire que le logiciel produit une image correcte mais que sa précision dépendra de la mesure de la scène réelle. On a arrêté d'essayer de produire une image plus précise en attendant les résultats de l'étape suivante~: retrouver les paramètres de la caméra en fonction de données affichées sur l'écran.
  \section{Localisation de la caméra}
    \paragraph{}
    On veut pouvoir récupérer les paramètres de la caméra en fonction de la position d'objets dans la photo~: pour cela on considère les formules suivantes pour convertir les coordonnées d'un point $d$ dans le référentiel de l'image~:
    \[
      \begin{bmatrix} x_{VS} \\ y_{VS} \\ z_{VS}\end{bmatrix}= V*\begin{bmatrix} x_{WS} \\ y_{WS} \\ z_{WS} \\ 1 \end{bmatrix}
    \]
    \[
      \begin{bmatrix} x_{CS} \\ y_{CS} \\ z_{CS}\end{bmatrix} = P*\begin{bmatrix} x_{VS} \\ y_{VS} \\ z_{VS}\end{bmatrix}
    \]
    \[
      \vec{d_{NDC}} = (\frac{x_{CS}}{z_{CS}},\frac{y_{CS}}{z_{CS}})
    \]
    avec~: \\
    $\vec{d_{WS}}=(x_{WS}, y_{WS},z_{WS})=$ les coordonnées dans le référentiel du plateau, \\
    $\vec{d_{VS}}=(x_{VS}, y_{VS},z_{VS})=$ les coordonnées dans le référentiel de la caméra, \\
    $\vec{d_{CS}}=(x_{CS}, y_{CS}, z_{CS})=$ les coordonnées dites `clip space', \\
    $\vec{d_{NDC}}=(x_{NDC}, y_{NDC})=$ les coordonnées dans le référentiel de l'image, \\
    $\vec{f}=(x_f,y_f,z_f)=$ le vecteur direction de la caméra, \\
    $\vec{p}=(x_p,y_p,z_p)=$ le vecteur position de la caméra, \\
    $\vec{u}=(x_u,y_u,z_u)=$ le vecteur `haut' de la caméra (contrôle le roulis) \\
    $\vec{r}=(x_r,y_r,z_r)=$ le vecteur perpendiculaire à $f$ et $u$ ($f\otimes u$), \\
    $\theta=$ l'angle de vue vertical, \\
    $\alpha=\frac{1}{\tan{(\theta/2)}}$, \\
    $aspect=$ ratio des dimensions de l'image, \\
    $V=\begin{pmatrix}
      x_r & x_u & x_f & x_p \\
      y_r & y_u & y_f & y_p \\
      z_r & z_u & z_f & z_p
      \end{pmatrix}=$ la matrice de vue, \\
    $P=\begin{pmatrix}
      \frac{\alpha}{aspect} & 0 & 0 \\
      0 & \alpha & 0 \\
      0 & 0 & 1
      \end{pmatrix}=$ la matrice de projection. \\
    \paragraph{}
    Si l'on place des pastilles sur le plateau et qu'on répertorie leur position, on obtient $x_{WS}$, $y_{WS}$ et $z_{WS}$. Lorsqu'on prend une photo du plateau, on repère les pastilles à un endroit donné de l'image ($x_{NDC}$ et $y_{NDC}$). On cherche alors à retrouver les inconnues $\vec{f}$, $\vec{p}$, $\vec{u}$, $\vec{r}$ et $\theta$, mais le moteur graphique peut ne pas recalculer les matrices. On peut alors chercher à récupérer directement les matrices $P$ et $V$.
    \subsection{Focale}
      \paragraph{}
      Si on a déjà la position et l'orientation de la caméra (la matrice $V$ est définie), on connait donc $\vec{d_{VS}}$. En développant les formules ci-dessus, on obtient~:
      \[
        x_{NDC}=\frac{\alpha*x_{VS}}{z_{VS}*aspect}
      \]
      \[
        y_{NDC}=\frac{\alpha*y_{VS}}{z_{VS}}
      \]

      L'inconnue étant $\alpha$, on a~:
      \[
        \alpha=\frac{x_{NDC}*z_{VS}*aspect}{x_{VS}}
      \]
      \[
        \alpha=\frac{y_{NDC}*z_{VS}}{y_{VS}}
      \]
      Une seule de ces équations est nécessaire pour calculer $\alpha$, mais on peut utiliser les deux valeurs de $\alpha$ pour avoir une meilleure précision.
    \subsection{Position et orientation}
      \paragraph{}
      La façon la plus simple de calculer la matrice $V$ est de connaître déjà l'angle de vue vertical $\theta$ et la profondeur du point qu'on analyse ($z_{VS}$) pour pouvoir obtenir$\vec{d_{VS}}$ depuis $\vec{d_{NDC}}$. $z_{VS}$ peut s'obtenir en connaissant la taille des pastilles (si rondes) ou la distance de points rapprochés. On obtient donc $\vec{d_{VS}}$ et on se retrouve avec~:
      \[
        \begin{bmatrix} x_{VS} \\ y_{VS} \\ z_{VS}\end{bmatrix}= V*\begin{bmatrix} x_{WS} \\ y_{WS} \\ z_{WS} \\ 1 \end{bmatrix}
      \]
      Résoudre pour $V$ doit nécessiter plusieurs points différents $\vec{d_1}$, $\vec{d_2}$, $\vec{d_3}$...On compose alors les matrices~:
      \[
        A=\begin{bmatrix}
        x_{1_{WS}} & y_{1_{WS}} & z_{1_{WS}} & 1 \\
        x_{2_{WS}} & y_{2_{WS}} & z_{2_{WS}} & 1 \\
        \cdots & \cdots & \cdots & 1
        \end{bmatrix}\text{ et }B=
        \begin{bmatrix}
        x_{1_{VS}} & y_{1_{VS}} & z_{1_{VS}}\\
        x_{2_{VS}} & y_{2_{VS}} & z_{2_{VS}}\\
        \cdots & \cdots & \cdots
        \end{bmatrix}
      \]
      Et on isole la matrice $V$~:
      \[
        B^T=V\cdot A^T
      \]
      \[
        B=A\cdot V^T
      \]
      \[
        A^{-1}\cdot B=V^T
      \]
      \[
        V=(A^{-1}\cdot B)^T
      \]
      $A$ doit être une matrice carrée à l'étape 3; il faut donc 4 points pour obtenir la matrice $V$. Elle ne peut pas non plus contenir de points confondus ou colinéaires parce que son inverse serait indéfinie. 
    \subsection{Tous les paramètres}
      \paragraph{}
      Il est très difficile voire impossible de détecter tous les paramètres uniquement en analysant la position de points sur l'image~: la division par $z_{VS}$ rend le problème non-linéaire, donc uniquement résolvable avec des techniques complexes. De plus, la focale et la distance de la caméra peuvent se confondre, surtout dans les cas où les pastilles seraient placées sur un même plan. Comme nous projetons de mettre des pastilles uniquement sur le mur du fond, cela devient un cas général et nous nous retrouvons avec une infinité de solutions.
      \paragraph{}
      Il faut donc mesurer la position et l'orientation de la caméra pour retrouver la focale, et mesurer la focale pour avoir la position et l'orientation. Une vidéo de tournage avec des zooms devra alors uniquement se faire sur un pied.
    \subsection{Implémentation}
      \paragraph{}
      Pour implémenter cette solution, on pourrait utiliser les matrices fournies par GLM, mais cette bibliothèque est spécialisée dans le rendu 3D. Elle comporte donc des matrices qui ont une taille maximum de 4x4, et qui ne sont pas flexibles. On veut pouvoir utiliser des matrices qui ont des tailles arbitraires, et y ajouter nos propres fonctions. Il faut donc utiliser les templates du C++ pour introduire des variables qui ne seront résolues qu'à la compilation :
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=49, lastline=65]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}
      \paragraph{}
      On peut donc créer une matrice de n'importe quelle taille :
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=67, lastline=67]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}
      \paragraph{}
      Calculer l'inverse d'une matrice étant nécessaire pour notre application, nous devons implémenter un calcul récursif des déterminants:
      \[
        \text{Pour }m > 1 : |A| = \sum_{i=1}^m (-1)^i * A_{1i} * M_{1i}
      \]
      \[
        \text{Pour }m = 1 : |A| = A_{11}
      \]
      avec: \\
      $A$ une matrice carrée, \\
      $m$ la taille de $A$, \\
      $|A|$ le déterminant de $A$, \\
      $M_{ij}$ le mineur de $A$; le déterminant de la sous matrice de $A$ à qui on a enlevé la ligne $i$ et la colonne $j$.
      \paragraph{}
      Grâce aux techniques de méta-programmation qu'offrent les templates du C++, nous pouvons faire ceci :
      \paragraph{}
      \begin{minipage}{\textwidth}
      \lstinputlisting[firstline=69, lastline=93]{rapport_code.cpp}
      \end{minipage}

\chapter{Analyse d'image}
  \paragraph{}
  Pour détecter facilement des formes sur des images ou des vidéos, j'utilise \href{http://opencv.org}{OpenCV}, une bibliothèque de `Computer Vision' libre et multi-plateformes. Comme notre algorithme de résolution de la matrice de vue ci-dessus demande des points sur l'image et leur profondeur, nous allons utiliser des pastilles rondes ayant une taille définie. Connaissant leur taille et la focale de la caméra, on peut déterminer la profondeur des points représentés par ces pastilles. Pour une facilité de reconnaissance, on admet que les pastilles sont noires. Lorsque qu'on regarde une pastille de biais, elle devient une ellipse sur l'image. Sa taille est alors la longueur du grand axe de l'ellipse.
  \paragraph{}
  Un bref regard a été porté sur la possibilité de détecter des carrés pour avoir plus de points dans notre système; malheureusement, obtenir la taille de ces carrés se révèle très complexe. Nous avons alors gardé l'approche des pastilles rondes.
  \section{Détection d'ellipses}
    \paragraph{}
    Dans un premier temps, je charge l'image voulue et j'utilise un \emph{SimpleBlobDetector} pour détecter les cercles dans la scène. Cette classe permet de détecter le centre et la taille d'objets quelconques dans mon image. Malheureusement, la taille retournée est calculée en fonction de l'aire du cercle; cela ne s'applique pas aux ellipses.
    \paragraph{}
    Pour remédier à ce problème, il faut utiliser la fonction \texttt{fitEllipse()}, mais on doit d'abord détecter les contours de ces ellipses. Après avoir chargé l'image, on lui applique un seuil très bas pour ne sélectionner que les contours très sombres (grâce à \texttt{threshold()}). On obtient une image binaire de nos ellipses, et quelques faux positifs que nous devons éliminer. la fonction \texttt{findContours()} extrait une liste de points pour chaque contour, et avec cette information nous pouvons estimer une ellipse l'englobant avec \texttt{fitEllipse()}. Pour éliminer les faux positifs, nous comparons la surface couverte par le contour entier (\texttt{contourArea()}) avec la surface couverte par l'ellipse ($A=\pi a b$, avec $a$ et $b$ les demi-grand et demi-petit axes) et nous rejetons les surfaces qui ne sont pas équivalentes (voir figure~\ref{cv_output} et figure~\ref{tracking}).
    \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{cv_output.png}
    \caption{Détection d'ellipses, positions et grand-axes en mauve}
    \label{cv_output}
    \end{figure}
    \begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=14cm]{tracking.png}
    \caption{Détection des pastilles sur une vidéo}
    \label{tracking}
    \end{figure}
  \section{Association de paires}
    \paragraph{}
    Grâce à la détection de la taille des pastilles, nous pouvons déterminer leur profondeur dans la scène (ou la distance à la caméra) au moyen du théorème de Thalès : $z=\frac{\alpha*d'}{d}$ avec $d'$ la taille sur l'image et $d$ la vraie taille de la pastille. Avec cette information, nous pouvons retrouver la position du point dans le repère de la caméra $d_{VS}$ (et donc éliminer la perspective).
    \paragraph{}
    Nous avons donc une liste de points dans le repère du plateau $d_{WS}$ et une liste de points dans le repère de la caméra $d_{VS}$. On sait que ces points sont associés, mais nous devons trouver leurs paires. On utilise alors une propriété entre les deux repères : les distances entre deux points sont les mêmes dans les deux repères. On teste alors toutes les permutations d'une des listes en faisant la somme des distances entre chaque point arbitrairement associé; la permutation dont cette somme est nulle (ou minimale en comptant les incertitudes et faux-positifs) représente la bonne association de paires.
  \section{Résolution de la matrice d'orientation}
    \paragraph{}
    On pourrait utiliser la formule $V=(A^{-1}\cdot B)^T$ trouvée ci-dessus pour calculer la matrice de vue, mais il y a un problème : Tous les points dans $A$ sont placés sur un plan (voir figure~\ref{tracking}), ce qui fait que $A^{-1}$ n'existe pas (la ligne des coordonnées $Y$ est colinéaire avec la ligne des $1$).
    \paragraph{}
    On va alors tenter de récupérer la matrice d'orientation en prenant chaque combinaison de trois paires de points : A partir de ces trois points, on crée une matrice orthogonale pour chaque repère ($P$ et $P'$). Multiplier l'une de ces matrices avec l'inverse de l'autre (ou la transposée, propriété des matrices orthogonales) permet d'obtenir la matrice de transformation entre ces deux repères ($M=P'*P^T$). On fait la moyenne de ces matrices obtenues pour chaque combinaison pour éliminer les imprécisions.
  \section{Position de la caméra}
    \paragraph{}
    Ayant obtenu la matrice d'orientation, ou la matrice $M$ dans la matrice de vue $V$, on peut obtenir la position de la caméra (ou les coordonnées $V_{14}$, $V_{24}$ et $V_{34}$) en résolvant pour $V*d_{WS}=d_{VS}$ :
    \[
      M*d_{WS}+V_{14} = X_{VS}
    \]
    \[
      M*d_{WS}+V_{24} = Y_{VS}
    \]
    \[
      M*d_{WS}+V_{34} = Z_{VS}
    \]
    \paragraph{}
    On peut aussi faire la moyenne avec toutes les paires pour éliminer les imprécisions, comme pour la matrice d'orientation $M$.

\chapter{Conclusion}
  \paragraph{}
  Ce stage a été très enrichissant pour moi car il m'a permis de découvrir le milieu d'un service tel que le SIAME, ainsi que de travailler sur des technologies intéressantes. Trouver des solutions soi-même à des problèmes courants de modélisation et de programmation s'est montré captivant, et le fait de créer quelque chose d'utile pour le service m'a motivé pour l'avenir.

  \paragraph{}
  Le SIAME saura comment utiliser le travail que j'ai pu apporter : un artiste pourra générer un éventail de décors 3D et les enseignants qui le souhaitent pourront utiliser celui de leur choix pour des tournages. Les films produits seront plus immersifs et contribueront à l'apport pédagogique voulu par les professeurs. L'outil s'utilise en ligne de commande, mais il ne nécessite qu'un fichier image/vidéo et un fichier de paramètres pour créer la vidéo finale.

  \paragraph{}
  Le projet n'est pas encore terminé et pourrait bénéficier de quelques améliorations pour rendre son utilisation pratique. Au cours de ces deux mois de stage, je n'ai pas eu le temps de développer une interface graphique pour les utilisateurs du SIAME. Des techniques d'interpolation et de filtres temporels seraient une bonne addition au programme de base pour gagner en précision et en qualité d'incrustation. Le moteur graphique pourrait être amélioré en suivant des modèles de rendu physique, pour une meilleure qualité d'image. Le programme pourrait aussi analyser un flux vidéo en direct, mais cela nécessiterait plus d'optimisations et beaucoup plus de temps de développement.

  \paragraph{}
  Fort de cette expérience, j'aimerais beaucoup continuer dans cette voie et travailler dans le domaine de la programmation graphique. D'autres problématiques liées à ce domaine, comme la résolution des paramètres de la caméra dans ce projet, m'ont montré que je peux m'écarter de mon sujet préféré. J'envisage aussi de m'intéresser à des nouvelles technologies (DirectX12, Vulkan,...) afin de me diversifier dans ce domaine.

\appendix
\cleardoublepage
\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
\listoffigures

\end{document}
